<?xml version="1.0" ?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//KDE//DTD DocBook XML V4.5-Based Variant V1.1//EN" "dtd/kdedbx45.dtd" [

  <!ENTITY kfontview "<application
>KFontview</application
>">
  <!ENTITY kappname "&kfontview;">
  <!ENTITY package "kdebase">
  <!ENTITY % addindex "IGNORE">
  <!ENTITY % Ukrainian "INCLUDE">
]>

<article id="kfontview" lang="&language;">

<articleinfo>
<title
>Переглядач шрифтів</title>
<authorgroup>
<author
>&Burkhard.Lueck; &Burkhard.Lueck.mail;</author>

<othercredit role="translator"
><firstname
>Юрій</firstname
><surname
>Чорноіван</surname
><affiliation
><address
><email
>yurchor@ukr.net</email
></address
></affiliation
><contrib
>Переклад українською</contrib
></othercredit
> 
</authorgroup>

<date
>10 квітня 2015 року</date>
<releaseinfo
>Плазма 5.3</releaseinfo>

<keywordset>
<keyword
>KDE</keyword>
<keyword
>fontview</keyword>
<keyword
>шрифти</keyword>
</keywordset>
</articleinfo>

<para
>&kfontview; — програма для перегляду та встановлення шрифтів різних типів: <itemizedlist>
<listitem
><para
>TrueType (<filename class="extension"
>.ttf</filename
>)</para
></listitem>
<listitem
><para
>OpenType (<filename class="extension"
>otf</filename
>, <filename class="extension"
>.ttf</filename
>)</para
></listitem>
<listitem
><para
>Postscript type 1 (суфікс назв файлів у &Windows; і OS/2 — <filename class="extension"
>.pfb</filename
>/<filename class="extension"
>.pfm</filename
>; у &UNIX;/&Linux; — <filename class="extension"
>.pfa</filename
>/<filename class="extension"
>.afm</filename
>)</para
></listitem
> 
<listitem
><para
>BDF (Bitmap Distribution Format, суфікс назв файлів — <filename class="extension"
>.bdf</filename
>)</para
></listitem
> 
<listitem
><para
>PCF (Portable Compiled Format, суфікс назв файлів — <filename class="extension"
>.pcf</filename
>)</para
></listitem>
</itemizedlist>
</para>
<para
>Ви можете скористатися цією програмою окремо для перегляду і встановлення шрифтів, отриманих з Інтернету. За допомогою панелі перегляду програми ви зможете перевірити, чи є у шрифті всі потрібні вам символи. </para>
<para
>Крім того, &kfontview; можна запустити з вікна модуля «Системних параметрів» <ulink url="help:/kcontrol/fontinst/index.html"
><guilabel
>Встановлення шрифтів</guilabel
></ulink
>. Подібний спосіб запуску надасть вам змогу скористатися додатковими можливостями з перегляду, передбаченими у &kfontview;.</para>
<!--FIXME still valid?
<para
>To use &kfontview; in &konqueror; select <guilabel
>Services</guilabel
> in
the sidebar and go to the folders <filename class="directory"
>Fonts/Personal
</filename
> or <filename class="directory"
>Fonts/System</filename
>.
Then open the context menu with a &RMB; click on a font and start &kfontview; 
by selecting it from the context menu.</para>
-->
<!-- used by others as well? -->

<para>
<screenshot>
<screeninfo
>Програма &kfontview;</screeninfo>
  <mediaobject>
    <imageobject>
      <imagedata fileref="kfontview.png" format="PNG"/>
    </imageobject>
    <textobject>
      <phrase
>Програма &kfontview;</phrase>
    </textobject>
  </mediaobject>
</screenshot>
</para>

<para
>У режимі <guilabel
>Стандартний перегляд</guilabel
> &kfontview; на панелі перегляду програми буде показано зразок тексту поданий шрифтом декількох розмірів у форматі панграми (речення, у якому використано всі літери відповідної абетки), що надасть вам змогу ознайомитися з виглядом шрифту. За допомогою спадного списку панелі інструментів ви можете отримати доступ до додаткових режимів перегляду: <itemizedlist>
<listitem
><para
><guilabel
>Всі символи</guilabel
>: показати всі символи у шрифті у одному розмірі. </para
></listitem>
<listitem
><para
>Блок Unicode: показ блоку або групи символів, на які, відповідно до стандарту Unicode, поділено всі символи.</para
></listitem>
<listitem
><para
>Запис Unicode: у Unicode записом є зібрання літер та інших письмових знаків, які використовуються для подання текстової інформації однією або декількома системами писемності.</para
></listitem>
<listitem
><para
><guibutton
>Змінити текст</guibutton
>: за допомогою цієї кнопки можна відкрити діалогове вікно <guilabel
>Зразка тексту</guilabel
>, за допомогою якого ви можете змінити текст зразка для перегляду. За допомогою цього діалогового вікна ви зможете перевірити, чи підтримуються у шрифті потрібні вам символи. </para
></listitem>
</itemizedlist
></para>
<para
>Ви можете скористатися кнопками зміни масштабу або коліщатком миші для того, щоб змінити розміри символів шрифту у всіх типах панелей попереднього перегляду.</para>
<para
>У режимах перегляду <guilabel
>Блок Unicode</guilabel
> та <guilabel
>Запис Unicode</guilabel
> при наведенні вказівника миші на позначку символу програма показує додаткове інформаційне вікно підказки з такими даними: <guilabel
>Категорія</guilabel
> і значення символу Unicode у <guilabel
> UCS-4</guilabel
>, <guilabel
>UTF-16</guilabel
>, <guilabel
>UTF-8</guilabel
> та як <guilabel
>Десяткового об’єкта XML</guilabel
>.</para>

<para
>Щоб встановити отриманий вами з Інтернету шрифт, натисніть кнопку <guibutton
>Встановити</guibutton
>, розташовану у нижньому правому куті вікна програми. </para>

<para
>Ви можете встановити шрифти для особистого використання (для використання лише вами) чи загалом у системі (для всіх користувачів). Встановлення шрифтів за останнім варіантом потребує прав доступу адміністратора.</para>

<para
>Шрифти часто поширюються у форматі архівів, наприклад архівів <literal role="extension"
>zip</literal
>. Якщо такі архіви відкрити за допомогою програми &ark;, ви зможете скористатися простим інструментом попереднього перегляду шрифту. Щоб скористатися усіма можливостями, які надає &kfontview;, спочатку розпакуйте шрифти, а потім вже відкрийте їх за допомогою &kfontview;. </para
><para
>Для того, щоб новими встановленими шрифтами можна було скористатися у вже запущених програмах, ці програми слід перезапустити.</para>
</article>

<!--
Local Variables:
mode: xml
sgml-minimize-attributes:nil
sgml-general-insert-case:lower
sgml-indent-step:0
sgml-indent-data:nil
End:

vim:tabstop=2:shiftwidth=2:expandtab
kate: space-indent on; indent-width 2; tab-width 2; indent-mode none;
-->
